{"Qualifica\u00e7\u00e3o e o futuro do emprego": "O n\u00famero de pessoas desempregadas no mundo deve aumentar este ano para 190,5 milh\u00f5es, embora o subemprego afete mais do que o dobro de pessoas, de acordo com um relat\u00f3rio da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) publicado no dia 20 de janeiro passado. O problema decorre do fato de a for\u00e7a de trabalho aumentar (proporcionalmente ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o estarem sendo criados empregos suficientes para absorver os rec\u00e9m-chegados ao mercado de trabalho. \"Para milh\u00f5es de pessoas comuns, \u00e9 cada vez mais dif\u00edcil construir uma vida melhor gra\u00e7as ao trabalho\", disse o diretor-geral da OIT, Guy Ryder, na entrevista coletiva em que apresentou o relat\u00f3rio.N\u00e3o bastasse isso, o F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial j\u00e1 havia divulgado um estudo que afirma que, em 2025, mais da metade das tarefas executadas em ambiente de trabalho ser\u00e3o feitas por equipamentos eletr\u00f4nicos. Hoje, essas m\u00e1quinas j\u00e1 fazem 29% de todas as tarefas desempenhadas nas empresas. Com o avan\u00e7o da intelig\u00eancia artificial, os seres humanos acabar\u00e3o substitu\u00eddos na maioria dos trabalhos existentes. Mesmo que novas profiss\u00f5es venham a surgir, nem todos conseguir\u00e3o se reinventar e se qualificar para essas fun\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico.As vagas que surgir\u00e3o s\u00e3o para profissionais com qualifica\u00e7\u00e3o muito alta. As empresas v\u00e3o demandar, cada vez mais, cientistas de dados, analistas de dados, desenvolvedores de softwares e aplicativos, al\u00e9m de especialistas em e-commerce e m\u00eddias sociais \u2014 fun\u00e7\u00f5es totalmente ligadas \u00e0 tecnologia. Yuval Noah Harari, professor da Universidade Hebraica de Jerusal\u00e9m e autor do livroSapiens - Uma Breve Hist\u00f3ria da Humanidade, comenta sobre uma nova classe de pessoas que deve surgir at\u00e9 2050: a dos in\u00fateis. \"S\u00e3o pessoas que n\u00e3o ser\u00e3o apenas desempregadas, mas que n\u00e3o ser\u00e3o empreg\u00e1veis\", diz o historiador.A partir do cen\u00e1rio delineado por essas constata\u00e7\u00f5es, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa sobre o temaQualifica\u00e7\u00e3o e o futuro do emprego.", "Supremo Tribunal Federal e opini\u00e3o p\u00fablica": "Ao longo dos \u00faltimos dez anos, o papel do STF (Supremo Tribunal Federal) ganhou destaque no notici\u00e1rio nacional. Raramente, na hist\u00f3ria dos tr\u00eas poderes que constituem o Estado brasileiro, o Judici\u00e1rio se tornou um foco predominante de aten\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, concorrendo nesse aspecto com o Legislativo e o Executivo, que em geral s\u00e3o o centro dos debates envolvendo a pol\u00edtica nacional e a sociedade brasileira. Contudo, isso n\u00e3o s\u00f3 aconteceu, como tamb\u00e9m o Datafolha p\u00f4de aferir, em pesquisa recente, a avalia\u00e7\u00e3o que os brasileiros fazem da atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo de nosso poder Judici\u00e1rio, isto \u00e9, do STF. O trabalho da institui\u00e7\u00e3o \u00e9 reprovado por 39% da popula\u00e7\u00e3o e considerado regular por 38%. Apenas 19% o julgam bom ou excelente. Levando isso tudo em considera\u00e7\u00e3o e a partir de seus conhecimentos da atualidade brasileira, desenvolva uma reda\u00e7\u00e3o de cunho dissertativo-argumentativo sobre o temaSupremo Tribunal Federal e opini\u00e3o p\u00fablica, explicando por que, de acordo com o seu ponto de vista, o STF ganhou tanto destaque nos \u00faltimos anos e por que sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o agrada \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Os textos da colet\u00e2nea v\u00e3o ajud\u00e1-lo a refletir sobre o assunto.", "Ci\u00eancia, tecnologia e supera\u00e7\u00e3o dos limites humanos": "Com o avan\u00e7o da biotecnologia, da engenharia gen\u00e9tica, da nanotecnologia, das ci\u00eancias da computa\u00e7\u00e3o e da neuroci\u00eancia, uma grande transforma\u00e7\u00e3o pode estar prestes a acontecer: a revolu\u00e7\u00e3o doTransumanismoou mesmo doP\u00f3s-humanismo. O que significa isso? Basicamente, que os indiv\u00edduos da esp\u00e9cie humana podem ser aprimorados a ponto de ter suas capacidades aumentadas pelo implante de chips - que potencializam o funcionamento do c\u00e9rebro - ou de outros dispositivos que aumentem suas faculdades f\u00edsicas, tornando-os, por exemplo, mais fortes ou velozes. Al\u00e9m disso, seria poss\u00edvel impedir doen\u00e7as, retardar o envelhecimento e at\u00e9 evitar a morte. Sem falar de medicamentos que estabilizam as emo\u00e7\u00f5es e podem criar uma sensa\u00e7\u00e3o perene de bem-estar psicol\u00f3gico. A ci\u00eancia garantiria a sa\u00fade, a juventude e a imortalidade. Voc\u00ea pode n\u00e3o acreditar, mas muitas dessas possibilidades est\u00e3o previstas ainda para o s\u00e9culo atual.Por um lado, esse quadro pode parecer a realiza\u00e7\u00e3o de um sonho da esp\u00e9cie humana. Por outro, h\u00e1 quem preveja que isso pode se tornar um pesadelo. Em primeiro lugar, essas tecnologias seriam inicialmente muito caras e s\u00f3 estariam dispon\u00edveis aos milion\u00e1rios ou aos l\u00edderes pol\u00edticos. Em termos sociais, uma elite transumana teria todas as condi\u00e7\u00f5es de manipular e dominar o restante da humanidade. Esse aprimoramento da humanidade, ent\u00e3o, poderia gerar uma sociedade altamente totalit\u00e1ria, semelhante \u00e0 nazista, que permitia a escraviza\u00e7\u00e3o ou a elimina\u00e7\u00e3o de seres humanos considerados inferiores. Quem garante que esse tipo de avan\u00e7o tecnol\u00f3gico vai suprimir o ego\u00edsmo, a gan\u00e2ncia, a necessidade de poder e a viol\u00eancia, caracter\u00edsticas que acompanham a humanidade desde a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria?Levando tudo isso em considera\u00e7\u00e3o, desenvolva uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, sobreCi\u00eancia, tecnologia e supera\u00e7\u00e3o dos limites humanos, apresentando a sua opini\u00e3o sobre uma eventual revolu\u00e7\u00e3o transumanista. No seu modo de ver, ela beneficiaria a humanidade como um todo, criando uma utopia, ou resultaria numa distopia ou antiutopia, em que os seres humanos comuns ou menos aprimorados estariam \u00e0 merc\u00ea dos seres transumanos ou p\u00f3s-humanos? Por qu\u00ea?", "Um r\u00e9u deve ou n\u00e3o ser preso ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o em 2\u00aa. inst\u00e2ncia?": "No in\u00edcio deste m\u00eas de novembro, o Supremo Tribunal Federal deve decidir sobre a pris\u00e3o em 2\u00aa. inst\u00e2ncia, isto \u00e9, se os r\u00e9us de processo criminal continuar\u00e3o a ser presos - como t\u00eam sido at\u00e9 agora - ap\u00f3s a senten\u00e7a de dois n\u00edveis da Justi\u00e7a: aquela determinada pelo juiz \u00fanico do primeiro julgamento e mantida pelos desembargadores do Tribunal de Justi\u00e7a, um \u00f3rg\u00e3o superior que julga os recursos contra essa determina\u00e7\u00e3o. Se houver um novo entendimento do STF, a pris\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer depois do esgotamento das possibilidades de recurso no Superior Tribunal de Justi\u00e7a e, a seguir, no pr\u00f3prio Supremo, que funcionariam como 3\u00aa. e 4\u00aa. inst\u00e2ncias. Sem levar em considera\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o final (que n\u00e3o foi emitida at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta proposta),entenda melhor a quest\u00e3o lendo os textos da colet\u00e2neae redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa expondo a sua opini\u00e3o sobre o tema: o r\u00e9u deve poder recorrer \u00e0s \u00faltimas inst\u00e2ncias em liberdade ou na pris\u00e3o? Ou seja: a pris\u00e3o de um r\u00e9u condenado por um juiz e por desembargadores deve ser imediata ou s\u00f3 pode acontecer depois de esgotados todos os recursos nas cortes superiores?", "Agrot\u00f3xicos ou defensivos agr\u00edcolas: dois nomes e uma pol\u00eamica": "O fato \u00e9 recente, mas o debate j\u00e1 dura mais de 50 anos. Fato: o governo brasileiro aprovou 262 novos tipos de pesticidas, desde o come\u00e7o do ano. Pol\u00eamica: o nome desses produtos qu\u00edmicos ou pesticidas, utilizados na agricultura. Para os ambientalistas, deve-se cham\u00e1-los de \"agrot\u00f3xicos\", porque, al\u00e9m de eliminar as pragas das lavouras, intoxicam as pr\u00f3prias plantas e, por conseguinte, outros animais, entre os quais os seres humanos, com consequ\u00eancias desconhecidas e imprevis\u00edveis. Para seus fabricantes, inclusive os cientistas que os inventam, bem como para os agricultores, esses pesticidas devem ser chamados de \"defensivos agr\u00edcolas\", pois servem para defender as planta\u00e7\u00f5es das pragas. Argumentam, ainda, que a produ\u00e7\u00e3o da agricultura em larga escala - como exige o mundo atual - n\u00e3o seria poss\u00edvel sem o uso desses defensivos. Assim, com base nos textos da colet\u00e2nea, desenvolva uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, explicando qual dos nomes voc\u00ea considera mais adequado para os pesticidas: agrot\u00f3xicos ou defensivos agr\u00edcolas. Justifique sua op\u00e7\u00e3o com argumentos.", "Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia: Desafio brasileiro ou internacional?": "No final de agosto passado, as queimadas na floresta amaz\u00f4nica provocaram grande devasta\u00e7\u00e3o, muitos debates e chamaram a aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do Brasil, como tamb\u00e9m de outros pa\u00edses do mundo. O presidente da Fran\u00e7a se pronunciou sobre o assunto, declarando que a necessidade de prote\u00e7\u00e3o da floresta exige que a Amaz\u00f4nia receba ostatusde territ\u00f3rio internacional, em fun\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico do planeta. O presidente do Brasil reagiu asperamente, classificando a proposta francesa de \"colonialista\" e afirmou a soberania brasileira sobre a regi\u00e3o. Para Jair Bolsonaro, a Amaz\u00f4nia brasileira e deve servir aos interesses econ\u00f4micos dos brasileiros, a quem cabe decidir o que proteger e o que explorar. De acordo com os conhecimentos que voc\u00ea tem sobre o tema, qual das duas posi\u00e7\u00f5es lhe parece mais correta? A Amaz\u00f4nia deve continuar a ser brasileira ou ganharstatusinternacional? Por qu\u00ea? A colet\u00e2nea de textos que acompanha esta proposta pode fornecer subs\u00eddios para o desenvolvimento de sua reda\u00e7\u00e3o.", "Criptomoeda: tecnologia e revolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica": "Com a cria\u00e7\u00e3o do bitcoin, em 2009, surgiu um novo tipo de moeda - a criptomoeda, que se prop\u00f5e a substituir o dinheiro convencional e a agilizar as transa\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas, isto \u00e9, compras e vendason line, transfer\u00eancias de valores, pagamentos, etc. Como a internet, por meio da qual s\u00e3o veiculadas, as criptomoedas tamb\u00e9m s\u00e3o descentralizadas, controladas pela rede de usu\u00e1rios, o que impede de se submeterem a uma institui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou financeira. Os governos de todo o mundo ainda n\u00e3o sabem como regulamentar as criptomoedas, que tamb\u00e9m tornariam os bancos obsoletos. Nesse sentido, essa moeda virtual pode representar uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o reduzindo o poder dos governos na economia e, simplesmente, abolindo as institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias. Voc\u00ea acha que uma revolu\u00e7\u00e3o como essa seria poss\u00edvel? Como governos e banqueiros reagiriam a isso? Seria poss\u00edvel conter ou controlar o avan\u00e7o da tecnologia, impedindo uma radical transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social jamais imaginada anteriormente?", "A ci\u00eancia na era da p\u00f3s-verdade": "Os governos, os grandes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e as institui\u00e7\u00f5es (pol\u00edticas e sociais) est\u00e3o passando por uma crise de credibilidade, em que as certezas d\u00e3o lugar \u00e0s d\u00favidas e aos questionamentos. Nem mesmo a ci\u00eancia escapa desse processo e verdades estabelecidas pelo m\u00e9todo cient\u00edfico tamb\u00e9m t\u00eam sido contestadas por grupos de pessoas, muitas vezes numerosos, no mundo inteiro. Por exemplo, \u00e9 cada vez mais comum a desconfian\u00e7a sobre temas como a forma da Terra, a efici\u00eancia das vacinas, a origem do v\u00edrus HIV, a evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies ou o aquecimento global. Recentemente, dois grupos t\u00eam se destacado nesses debates: os terraplanistas, que contestam a esfericidade do planeta, e os antivacinas, que consideram as vacinas, em maior ou menor grau, prejudiciais \u00e0 sa\u00fade. Como voc\u00ea enxerga esses fatos? Eles representariam pura manifesta\u00e7\u00e3o de ignor\u00e2ncia? Seriam mais uma evid\u00eancia da incredulidade geral nas institui\u00e7\u00f5es? Ou ainda questionamentos pertinentes que poderiam romper com velhos paradigmas cient\u00edficos? Por que tanta gente acredita nisso? Que consequ\u00eancias se podem esperar desse tipo de posicionamento? Redija um texto dissertativo-argumentativo, explicando qual \u00e9 seu ponto de vista sobre o assunto.", "Universidade em crise: quem paga a conta?": "Ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es contra o contingenciamento de verbas no or\u00e7amento das universidades federais, em maio passado, voltou a ser tema de discuss\u00e3o o financiamento do ensino superior p\u00fablico no Brasil. O governador da Bahia defendeu a ideia de que os alunos que tenham condi\u00e7\u00f5es de pagar seus cursos, em universidades federais ou estaduais, deveriam faz\u00ea-lo, para auxiliar o Estado no custeio dessas escolas. H\u00e1 outras posi\u00e7\u00f5es nesse debate. Por um lado, existem aqueles que querem manter a situa\u00e7\u00e3o como sempre foi no pa\u00eds: as universidades devem ser p\u00fablicas e gratuitas. Por outro, h\u00e1 quem questione essa posi\u00e7\u00e3o e considere que a melhor sa\u00edda para o problema \u00e9 a privatiza\u00e7\u00e3o. Na colet\u00e2nea de textos que informa esta proposta de reda\u00e7\u00e3o, h\u00e1 argumentos defendendo cada uma dessas posi\u00e7\u00f5es. Leia-os com aten\u00e7\u00e3o e redija um texto dissertativo-argumentativo, explicando qual \u00e9 seu ponto de vista sobre o assunto. Na sua opini\u00e3o, o ensino superior brasileiro deve ser p\u00fablico e gratuito, privatizado ou adotar um meio-termo, cobrando de quem tem recursos?", "O que \u00e9 mais importante para vencer na vida?": "Reportagem publicada peloUOL Economiano m\u00eas passado apresenta uma pesquisa realizada pelo Datafolha em que se perguntava aos entrevistados qual o fator mais importante para se conquistar uma vida melhor. A amostragem reflete toda a popula\u00e7\u00e3o do Brasil, com baixa margem de erro. Os resultados da pesquisa revelaram que, em primeiro lugar, os brasileiros consideram necess\u00e1ria a f\u00e9 religiosa. De acordo com a pesquisa, as pessoas consideram a f\u00e9 mais importante do que o estudo ou o trabalho, por exemplo, para melhorar de vida. Leia o texto do UOL que se transcreve abaixo, preste aten\u00e7\u00e3o nos percentuais e redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa apresentando sua opini\u00e3o sobre a quest\u00e3o formulada na pesquisa: para voc\u00ea, dos itens mencionados, qual \u00e9 o mais importante para melhorar de vida? Por qu\u00ea? Apresente suas raz\u00f5es para justificar o seu ponto de vista.", "Os ursos polares da R\u00fassia e um dilema ecol\u00f3gico": "As mudan\u00e7as que afetam o clima de nosso planeta t\u00eam causado problemas preocupantes. No come\u00e7o de 2019, um dos efeitos do aquecimento global provocou um grande e surpreendente transtorno para a popula\u00e7\u00e3o de um arquip\u00e9lago remoto da R\u00fassia, na regi\u00e3o do \u00c1rtico. Com a redu\u00e7\u00e3o das geleiras, o habitat natural e as \u00e1reas de ca\u00e7a dos ursos polares diminu\u00edram. Resultado: eles t\u00eam invadido as cidades e aldeias locais, em busca de comida. Pior, tamb\u00e9m t\u00eam atacado seres humanos, particularmente crian\u00e7as. No entanto, como a esp\u00e9cie est\u00e1 amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o russa n\u00e3o permite mat\u00e1-los. Isso cria um grande dilema ecol\u00f3gico para os habitantes do arquip\u00e9lago. Como lidar com os ursos, sem colaborar com sua extin\u00e7\u00e3o? Leia a reportagem que segue, bem como os outros textos que a acompanham e responda, num texto dissertativo-argumentativo, como, na sua opini\u00e3o, dilemas como esse podem ser resolvidos? Por qu\u00ea? Veja, na colet\u00e2nea, que h\u00e1 um caso semelhante no Brasil. O que isso significa?", "Cantar ou n\u00e3o cantar o hino nacional? Eis a quest\u00e3o...": "No final de fevereiro, o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o enviou um email a escolas p\u00fablicas e privadas propondo que alunos, professores e funcion\u00e1rios se perfilassem diante da bandeira do Brasil para cantar o hino nacional. Na verdade, a proposta do ministro foi determinada por lei em 1936, no governo Get\u00falio Vargas, e reiterada tanto pela legisla\u00e7\u00e3o do Regime Militar, em 1968 e 1971; quanto pela lei 12.031/09, do governo Lula. Trata-se de leis que ca\u00edram em desuso ou, como no caso desta \u00faltima, que simplesmente \u201cn\u00e3o pegou\u201d \u2013 como acontece com muitas leis no Brasil. Independentemente de quest\u00f5es legais, o que voc\u00ea acha da ideia de cantar solenemente o hino nacional nas escolas? Seria uma forma de resgatar o civismo e o patriotismo dos estudantes? Um retrocesso aos tempos de ufanismo do Regime Militar? Ou ainda uma mera formalidade que em nada contribuiria com o amor \u00e0 p\u00e1tria? Com aux\u00edlio dos textos da colet\u00e2nea e de seus pr\u00f3prios conhecimentos, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, apresentando seu ponto de vista sobre o tema e defendendo-o com argumentos.", "Posse de armas: mais seguran\u00e7a ou mais perigo?": "No dia 15 do m\u00eas de janeiro passado, o presidente Jair Bolsonaro assinou o decreto que facilita a posse de armas no Brasil, em meio a cr\u00edticas a governos anteriores. A medida foi publicada em edi\u00e7\u00e3o extra do \u201cDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o\u201d e teve efeito imediato. J\u00e1 est\u00e1 em vigor. Facilitar o acesso \u00e0s armas de fogo foi uma das bandeiras de campanha de Bolsonaro, quando candidato, em nome do direito \u00e0 leg\u00edtima defesa. No entanto, a posse de armas \u00e9 uma quest\u00e3o muito pol\u00eamica. Com a ajuda dos argumentos apresentados na colet\u00e2nea e com suas pr\u00f3prias ideias sobre o assunto, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, posicionando-se em rela\u00e7\u00e3o ao decreto presidencial: voc\u00ea acha que ele aumentar\u00e1 a seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os ou vai aumentar o n\u00edvel de viol\u00eancia no campo e nas cidades brasileiras?", "O Brasil e os imigrantes no mundo contempor\u00e2neo": "A migra\u00e7\u00e3o tem se tornado uma das grandes pol\u00eamicas da atualidade. Por um lado, ela reflete uma grande crise humanit\u00e1ria, a de popula\u00e7\u00f5es que s\u00e3o for\u00e7adas a deixar seus pa\u00edses de origem, em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, devido a guerras, a crises econ\u00f4micas, governos ditatoriais, racismos e cat\u00e1strofes ecol\u00f3gicas. \u00c9 justo deix\u00e1-los a sua pr\u00f3pria sorte? Por outro lado, os pa\u00edses ricos ou em desenvolvimento, que tradicionalmente acolhiam esses grupos, come\u00e7aram a levantar obst\u00e1culos \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o, seja pela dificuldade econ\u00f4mica de abrigar quantidades crescentes de imigrantes, seja por sentirem sua cultura amea\u00e7ada e a dificuldade da integra\u00e7\u00e3o com povos com valores diferentes ou at\u00e9 mesmo pelo medo do terrorismo ou da criminalidade. No final de 2018, a ONU aprovou um acordo mundial sobre a quest\u00e3o, ao qual o Brasil aderiu, mas do qual o novo governo do pa\u00eds promete retir\u00e1-lo. Na colet\u00e2nea de textos que acompanha esta proposta, voc\u00ea pode se informar melhor sobre a quest\u00e3o e os pontos de vista opostos de pol\u00edticos brasileiros sobre isso. Com essas informa\u00e7\u00f5es e com outras, que fa\u00e7am parte do seu repert\u00f3rio pessoal, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, expondo seu ponto de vista sobre como nosso pa\u00eds deve se posicionar diante da onda de imigra\u00e7\u00e3o no mundo contempor\u00e2neo.", "Epidemia alimentar: sobrepeso e obesidade": "Ningu\u00e9m consegue viver sem comer. Isso \u00e9 \u00f3bvio. No entanto, a comida tamb\u00e9m pode se transformar num inimigo mortal do ser humano. Ou melhor, isso j\u00e1 est\u00e1 acontecendo e tomou propor\u00e7\u00f5es epid\u00eamicas. Quase 40% da popula\u00e7\u00e3o adulta do mundo - e cerca de 20% das crian\u00e7as e adolescentes entre 5 e 18 anos - j\u00e1 sofrem de sobrepeso ou de obesidade. O excesso de peso, segundo algumas estimativas, se tornou a segunda causa de morte no mundo contempor\u00e2neo, devido \u00e0s complica\u00e7\u00f5es que isso acarreta \u00e0 sa\u00fade. Quais podem ser as causas dessa epidemia? E, mais importante, o que se pode fazer para combat\u00ea-la? Tendo em vista que o sobrepeso e a obesidade j\u00e1 se tornaram um problema de sa\u00fade p\u00fablica - e n\u00e3o simplesmente uma quest\u00e3o individual -, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa expondo seu ponto de vista sobre o assunto e respondendo ao mesmo tempo as duas quest\u00f5es acima formuladas. Os textos a seguir fornecem elementos que podem ajudar sua reflex\u00e3o.", "A onda conservadora e o Brasil nos pr\u00f3ximos anos": "Em meados desta d\u00e9cada, que se aproxima do fim, diversos estudiosos brasileiros e latino-americanos come\u00e7aram a falar no surgimento de uma \u201conda conservadora\u201d na pol\u00edtica e na sociedade de diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul. No m\u00eas passado, com a elei\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, essa onda teria definitivamente chegado ao Brasil, ap\u00f3s uma campanha marcada pela polariza\u00e7\u00e3o entre a direita e a esquerda. Nos textos da colet\u00e2nea que informa essa proposta de reda\u00e7\u00e3o, voc\u00ea encontrar\u00e1 elementos que o far\u00e3o refletir sobre a pr\u00f3pria ideia de uma onda conservadora. A partir deles e de seus pr\u00f3prios conhecimentos sobre o assunto, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, explicando como voc\u00ea v\u00ea esse fen\u00f4meno da onda conservadora, se \u00e9 que ele existe, e o que acredita que vai acontecer no Brasil, durante os pr\u00f3ximos quatro anos, tanto em termos pol\u00edticos quanto em termos sociais. Voc\u00ea encara a mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds de modo positivo ou negativo? Por qu\u00ea?", "Patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural brasileiro: um caso de descaso": "O patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural brasileiro sofreu um preju\u00edzo de valor incalcul\u00e1vel no in\u00edcio de setembro passado, com o inc\u00eandio do Museu Nacional, no Rio de Janeiro. Infelizmente, n\u00e3o se tratou do \u00fanico caso em que a cultura e a hist\u00f3ria nacionais foram consumidas pelas chamas e, principalmente, pela neglig\u00eancia das autoridades respons\u00e1veis. Diante disso, \u00e9 o caso de se perguntar: os museus que conservam nosso passado e nossas artes n\u00e3o t\u00eam grande import\u00e2ncia para o pa\u00eds e seu povo? Trata-se de um patrim\u00f4nio descart\u00e1vel? A resposta \u00e9 evidentemente negativa. Sendo assim, por que esses fatos acontecem com tanta frequ\u00eancia? Quem deve ser responsabilizado pelo problema? O governo, exclusivamente, ou todos n\u00f3s, cidad\u00e3os brasileiros? Quais s\u00e3o as consequ\u00eancias de perdermos nossa mem\u00f3ria? E, al\u00e9m disso, que provid\u00eancias devem ser tomadas para impedir que esses desastres continuem a acontecer? Redija um texto dissertativo-argumentativo sobre esse descaso cr\u00f4nico com o nosso patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural.", "Direitos humanos: em defesa de quem?": "Seis em cada dez brasileiros acreditam que os direitos humanos s\u00f3 servem para defender bandidos, conforme pesquisa recente sobre o tema. Esse modo de ver o assunto \u00e9 equivocado na vis\u00e3o de soci\u00f3logos e juristas, entre outros estudiosos da quest\u00e3o. Mesmo assim, os direitos humanos ainda provocam grande pol\u00eamica na sociedade brasileira, pois n\u00e3o faltam defensores qualificados da ideia de que n\u00e3o se respeitam esses direitos no caso das v\u00edtimas da viol\u00eancia generalizada que assola o pa\u00eds. Com a ajuda dos textos da colet\u00e2nea e com base em seus pr\u00f3prios conhecimentos, redija uma disserta\u00e7\u00e3o apresentando o seu ponto de vista sobre esse debate, justificando com argumentos a sua opini\u00e3o. Afinal, a quem beneficiam os direitos humanos? Por qu\u00ea?", "Redes sociais e manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica": "H\u00e1 cerca de dez anos, as redes sociais se tornaram uma arma de manipula\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, em especial no \u00e2mbito pol\u00edtico e durante os per\u00edodos das campanhas eleitorais. Isso j\u00e1 atingiu 48 pa\u00edses recentemente e o Brasil est\u00e1 entre eles, segundo uma pesquisa da Universidade de Oxford, no Reino Unido. Na reportagem que informa esta proposta de reda\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel entender como esse processo manipulativo ocorre. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 o caso de se perguntar o que o eleitor pode fazer para n\u00e3o se deixar enganar, escapar das fake news e das promessas igualmente falsas. Ou seja, para votar conscientemente, em candidatos que ele realmente considere aptos a resolver ou contribuir com a resolu\u00e7\u00e3o dos graves problemas nacionais. Na sua opini\u00e3o, de que modo os brasileiros podem enfrentar a manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas redes sociais? Se \u00e9 que isso \u00e9 poss\u00edvel...", "Por que os jovens querem deixar o Brasil?": "Historicamente, o Brasil tem sido um pa\u00eds de imigra\u00e7\u00e3o: gente de v\u00e1rias partes do mundo deixou seus pa\u00edses de origem para tentar conseguir aqui melhores condi\u00e7\u00f5es de vida: portugueses, espanh\u00f3is, italianos, alem\u00e3es, japoneses, \u00e1rabes, coreanos, etc. No entanto, uma pesquisa doDatafolharealizada no m\u00eas de junho de 2018 aponta para uma grande mudan\u00e7a nesse quadro migrat\u00f3rio. Agora, s\u00e3o os brasileiros que querem deixar o pa\u00eds, em busca de uma vida melhor no exterior: se pudessem, cerca de 70 milh\u00f5es de brasileiros deixariam o Brasil, isto \u00e9, 43% de nossa popula\u00e7\u00e3o adulta. Entre os jovens, na faixa dos 16 aos 24 anos, o n\u00famero aumenta: s\u00e3o 63% os que querem partir. Na sua opini\u00e3o, o que explica esse fato? Por que o Brasil teria se transformado num pa\u00eds de emigra\u00e7\u00e3o? Desenvolva um texto dissertativo-argumentativo sobre esse tema, apresentando o que lhe parece ser os motivos da mudan\u00e7a e avaliando se essa invers\u00e3o do fluxo migrat\u00f3rio se justifica ou n\u00e3o.", "O Brasil paralisado: o que voc\u00ea pensa sobre a greve dos caminhoneiros?": "Nas \u00faltimas semanas de maio, uma paralisa\u00e7\u00e3o dos caminhoneiros se tornou o centro da aten\u00e7\u00e3o de todo o pa\u00eds, tanto pelos bloqueios das principais rodovias nacionais e estaduais, quanto por sua consequ\u00eancia mais grave: o desabastecimento, isto \u00e9, a falta de produtos que interferem diretamente no cotidiano de todos, como alimentos, combust\u00edveis e rem\u00e9dios. No momento em que esta proposta \u00e9 formulada (29/05), ainda n\u00e3o se conhece o fim da crise, nem se sabe se ela terminar\u00e1 em breve ou entrar\u00e1 pelo m\u00eas de junho. N\u00e3o importa. O que conta \u00e9 que a paralisa\u00e7\u00e3o tem dividido opini\u00f5es, dentro e fora do governo, dos partidos pol\u00edticos, dos movimentos sociais. Como voc\u00ea se coloca diante dessa pol\u00eamica? Acha que os caminhoneiros t\u00eam raz\u00e3o de parar e fazer suas reivindica\u00e7\u00f5es? Cr\u00ea que o Brasil n\u00e3o pode ficar ref\u00e9m de uma categoria profissional e que os grevistas exageram? Pensa que a quest\u00e3o deve ser examinada pelo ponto de vista daqueles que reivindicam, mas tamb\u00e9m pelo daqueles que acabam pagando o pre\u00e7o da greve, isto \u00e9, da maioria de nossa popula\u00e7\u00e3o? Ou ainda considera que h\u00e1 outros fatores a serem analisados para se refletir sobre o problema. Redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, apresentando e defendendo seu ponto de vista sobre esse momento cr\u00edtico da vida nacional.", "O direito ao foro privilegiado": "O foro privilegiado \u2013 benef\u00edcio que permite que pol\u00edticos e ocupantes de determinados cargos p\u00fablicos n\u00e3o sejam julgados na primeira inst\u00e2ncia como os cidad\u00e3os comuns \u2013 entrou em discuss\u00e3o no Brasil, na sequ\u00eancia dos muitos casos de corrup\u00e7\u00e3o nas mais variadas esferas de governo. H\u00e1 quem queira acabar com esse recurso: na internet, por exemplo, h\u00e1 pelo menos tr\u00eas abaixo-assinados com esse objetivo. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m quem tenha posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria e veja aspectos positivos na exist\u00eancia do foro, como se pode ver pelos textos da colet\u00e2nea que acompanha esta proposta de reda\u00e7\u00e3o. Leia-os com aten\u00e7\u00e3o, reflita sobre eles, mobilize seus conhecimentos pessoais sobre o tema e desenvolva uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa sobre o tema:o direito ao foro privilegiado, expondo e justificando sua opini\u00e3o sobre o assunto.", "Informa\u00e7\u00e3o no r\u00f3tulo de produtos transg\u00eanicos": "Est\u00e1 em tr\u00e2nsito no Senado Federal um Projeto (PLC no34) que altera a Lei de Biosseguran\u00e7a para liberar os produtores de alimentos de informar ao consumidor sobre a presen\u00e7a de componentes transg\u00eanicos, quando essa se der em porcentagem inferior a 1% da composi\u00e7\u00e3o total de um produto aliment\u00edcio. Com a leitura dos dois textos que acompanham esta proposta de reda\u00e7\u00e3o, voc\u00ea ver\u00e1 argumentos pr\u00f3 e contra esse projeto, bem como alguns argumentos do debate existente entre pessoas favor\u00e1veis ou contr\u00e1rias aos alimentos transg\u00eanicos. A partir disso, escreva uma reda\u00e7\u00e3o em forma de carta a um senador qualquer, expondo o seu ponto de vista acerca do projeto de lei. Sua carta deve tentar convencer o leitor de que seu ponto de vista sobre o tema \u00e9 correto, bem como as raz\u00f5es que voc\u00ea tem para consider\u00e1-lo assim. Ou seja, deve ter car\u00e1ter dissertativo-argumentativo.", "Viol\u00eancia e drogas: o papel do usu\u00e1rio": "Devido \u00e0 explos\u00e3o da viol\u00eancia, principalmente \u00e0 relacionada ao tr\u00e1fico de drogas, o Rio de Janeiro est\u00e1 sob interven\u00e7\u00e3o na Seguran\u00e7a P\u00fablica, com o Ex\u00e9rcito nas ruas e um general no comando. A quest\u00e3o do com\u00e9rcio de drogas ilegais pode ser examinada sob diversos pontos de vista: social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico, de sa\u00fade p\u00fablica, etc. No \u00e2mbito econ\u00f4mico, por exemplo, o tr\u00e1fico est\u00e1 vinculado \u00e0 c\u00e9lebre lei da oferta e da procura. Em fun\u00e7\u00e3o disso, h\u00e1 quem responsabilize os usu\u00e1rios de drogas pela viol\u00eancia disseminada pelos traficantes. No entanto, h\u00e1 tamb\u00e9m quem os isente de culpa, atribuindo a viol\u00eancia ao tr\u00e1fico, \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o e \u00e0 ilegalidade, que, se fossem abolidos, eliminariam a criminalidade. Leia os textos que acompanham essa proposta de reda\u00e7\u00e3o e, a partir disso, redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, expondo sua opini\u00e3o: a viol\u00eancia do tr\u00e1fico \u00e9 consequ\u00eancia de uma pol\u00edtica proibicionista, de combate \u00e0s drogas, ou da depend\u00eancia dos consumidores, que procuram os t\u00f3xicos e mant\u00eam a cont\u00ednua necessidade de oferta?", "A terapia de revers\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o sexual": "Um assunto sens\u00edvel transformou-se em not\u00edcia em setembro passado (2017), quando um juiz federal autorizou psic\u00f3logos a realizarem a chamada \u201cterapia de revers\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o\u201d, denominada de \u201ccura gay\u201d por seus cr\u00edticos. O ato judicial, evidentemente,n\u00e3oconsidera a homossexualidade uma doen\u00e7a, mas, mesmo assim, a senten\u00e7a desagradou o Conselho Federal de Psicologia e ativistas LGBT, que protestaram contra a liminar do juiz nas ruas e nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Posicionamentos a favor da terapia de revers\u00e3o ou contra ela, bem como alguns questionamentos s\u00e3o apresentados na colet\u00e2nea que informa esta proposta de reda\u00e7\u00e3o. Com base nesses textos e em seus conhecimentos sobre o tema, produza uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, declarando como voc\u00ea se posiciona sobre o assunto e defendendo o seu ponto de vista. Terapias psicol\u00f3gicas para reverter a orienta\u00e7\u00e3o sexual de uma pessoa devem ou n\u00e3o ser empregadas ou proibidas? Por qu\u00ea?", "Como melhorar a educa\u00e7\u00e3o, sem valorizar o professor?": "Todos sabem: o pa\u00eds precisa melhorar muito seu sistema educacional e investir na educa\u00e7\u00e3o, para progredir. N\u00e3o s\u00f3 isso: sabe-se o papel que a educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m desempenha no n\u00edvel pessoal, sendo decisiva para o sucesso no trabalho. H\u00e1 d\u00e9cadas, v\u00e1rias medidas v\u00eam sendo tomadas pelo Governo Federal, seguido pelos governos estaduais e municipais, para avan\u00e7ar na solu\u00e7\u00e3o do problema. Criaram-se exames nacionais de avalia\u00e7\u00e3o do estudante, constru\u00edram-se escolas, reformulam-se curr\u00edculos, etc. No entanto, uma pe\u00e7a-chave do processo \u00e9 sempre deixada de lado:o professor. Num ranking internacional sobre a valoriza\u00e7\u00e3o social do professor, o Brasil ficou no pen\u00faltimo lugar. Al\u00e9m da desvaloriza\u00e7\u00e3o, ainda s\u00e3o comuns o desrespeito dos alunos e de seus pais, para n\u00e3o falar em casos de agress\u00e3o aos mestres, como aconteceu recentemente em Santa Catarina. Diante disso tudo, queremos saber: \u00e9 poss\u00edvel melhorar a educa\u00e7\u00e3o no Brasil sem levar em conta a situa\u00e7\u00e3o do professor? O que deve ser feito para melhor\u00e1-la, n\u00e3o s\u00f3 no \u00e2mbito salarial? Como trazer dignidade, respeito e at\u00e9 seguran\u00e7a ao principal respons\u00e1vel pelo processo educacional? Redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa sobre esse problema.", "Brasileiros t\u00eam \"p\u00e9ssima educa\u00e7\u00e3o argumentativa\", segundo cientista": "Polariza\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea j\u00e1 deve ter ouvido essa palavra recentemente, aplicada \u00e0s opini\u00f5es de grande parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira, em especial no que se refere a quest\u00f5es pol\u00edticas. A polariza\u00e7\u00e3o surge da diverg\u00eancia de ideias e tem gerado n\u00e3o somente discuss\u00f5es e debates, mas verdadeiros conflitos, nem sempre no \u00e2mbito exclusivamente verbal. Diante desse vale-tudo, \u00e9 o caso de se perguntar: \u00e9 para isso que serve o debate, a discuss\u00e3o, o confronto de ideias? Os brasileiros n\u00e3o t\u00eam uma correta educa\u00e7\u00e3o argumentativa? Leia os textos que integram esta proposta de reda\u00e7\u00e3o, reflita sobre o assunto e redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa em forma de carta, em que voc\u00ea vai tentar explicar ao destinat\u00e1rio como deve ser um debate, para que ele d\u00ea resultados, produza esclarecimento para ambas as partes e seja, afinal, construtivo. Voc\u00ea \u00e9 capaz de argumentar sobre o modo correto de debater, evitando a polariza\u00e7\u00e3o?", "Por que n\u00e3o h\u00e1 novas manifesta\u00e7\u00f5es nas ruas?": "Um artigo publicado no jornalFolha de S. Paulo, em 29 de junho deste ano, do fil\u00f3sofo e jornalista H\u00e9lio Schwartsman, lan\u00e7a uma quest\u00e3o muito interessante sobre a complexa situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Brasil de hoje. O pa\u00eds enfrentou, h\u00e1 menos de um ano, o impeachment da presidente Dilma Rousseff. Agora, v\u00ea-se diante da possibilidade de queda de seu sucessor: o presidente Michel Temer. \u201cPor que Temer n\u00e3o cai?\u201d - indaga-se o articulista, respondendo a seguir que uma explica\u00e7\u00e3o muito plaus\u00edvel \u00e9 aaus\u00eancia do povo nas ruas. Em junho de 2013, o Brasil viu emergir quase espontaneamente grandes manifesta\u00e7\u00f5es contra a crise econ\u00f4mica e a corrup\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m assistiu a protestos muito grandes em 2016, reunindo milh\u00f5es de pessoas em todo o pa\u00eds, para pedir a sa\u00edda de Dilma e apoiar a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Diante disso, \u00e9 interessante tentar compreender por que, agora, em 2017, as manifesta\u00e7\u00f5es populares simplesmente n\u00e3o ocorrem. A corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o acabou e a economia n\u00e3o entrou nos trilhos... Na sua opini\u00e3o, o que levou os brasileiros a essa atitude aparentemente passiva? A cren\u00e7a nas reformas que tirariam o pa\u00eds da crise? O apoio silencioso ao presidente ou \u00e0 sua equipe econ\u00f4mica? Ou ainda um completo desencanto com a pol\u00edtica, depois de tantos esc\u00e2ndalos e de injusti\u00e7as? Leia o texto do fil\u00f3sofo, reflita sobre o problema e redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa, expondo seu ponto de vista sobre o assunto.", "Interna\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de dependentes de crack": "Recentemente, a chamada cracol\u00e2ndia da capital paulista tornou-se not\u00edcia em todo o pa\u00eds, devido a uma a\u00e7\u00e3o policial, que, visando reprimir o tr\u00e1fico de drogas, resultou em muita pol\u00eamica e numa disputa entre o munic\u00edpio e o Minist\u00e9rio P\u00fablico. A prefeitura de S\u00e3o Paulo pediu autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a para poder internar compulsoriamente os dependentes qu\u00edmicos do crack em institui\u00e7\u00f5es onde receberiam tratamento. Contr\u00e1rio \u00e0 medida, o MP reagiu e o processo judicial continua. De qualquer modo, a quest\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria divide os especialistas em depend\u00eancia qu\u00edmica de entorpecentes. H\u00e1 argumentos a favor, mas tamb\u00e9m contr\u00e1rios ao m\u00e9todo, como voc\u00ea pode ver pelos textos da colet\u00e2nea desta proposta de reda\u00e7\u00e3o. Baseado neles e nos seus pr\u00f3prios conhecimentos, o que voc\u00ea pensa sobre a interna\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria para tratar dependentes de drogas? Redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa sobre o assunto", "Perigos do universo digital": "Algu\u00e9m consegue viver sem a internet nos dias de hoje? Ela possibilita interagir com novas pessoas, fazer compras, obter informa\u00e7\u00f5es, estudar, jogar, assistir filmes e ouvir m\u00fasicas. Possibilidades n\u00e3o faltam, seja no computador, no tablet ou no celular. Mas existe um outro lado da moeda. Entre os perigos da web, encontram-se o v\u00edcio no mundo virtual e o isolamento do mundo real, sem falar em quest\u00f5es ainda mais graves ou at\u00e9 mesmo em crimes:bullyingvirtual, viola\u00e7\u00e3o da privacidade, pedofilia, exposi\u00e7\u00e3o precoce \u00e0 pornografia, etc. Para proteger crian\u00e7as e adolescentes, os especialistas alertam para a necessidade de os pais ficarem atentos ao que os seus filhos veem ou a seus relacionamentos no mundo virtual, mesmo que isso possa ser considerado invasivo. Na sua opini\u00e3o, essa vigil\u00e2ncia maior dos adultos \u00e9 suficiente para evitar que os jovens corram perigos online? Ou, no caso dos adolescentes, a responsabilidade n\u00e3o deve recair tamb\u00e9m sobre eles mesmos? O que fazer para se proteger dos perigos do mundo digital? Redija um texto dissertativo-argumentativo expondo seu ponto de vista sobre o assunto, fundamentando-o com argumentos.", "Terceiriza\u00e7\u00e3o: avan\u00e7o ou retrocesso?": "Uma palavra se tornou frequente no notici\u00e1rio brasileiro atual:terceiriza\u00e7\u00e3o, uma medida que integra o pacote de reformas do governo federal. A terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de organiza\u00e7\u00e3o de empresas, em que elas n\u00e3o precisam contratar trabalhadores para atividades n\u00e3o relacionadas \u00e0quilo que produzem. As faxineiras de uma f\u00e1brica de autom\u00f3veis ou os agentes de seguran\u00e7a dos bancos, por exemplo, s\u00e3o geralmente funcion\u00e1rios terceirizados, contratados por empresas especializadas em oferecer servi\u00e7os de recursos humanos ou de seguran\u00e7a. A terceiriza\u00e7\u00e3o se generalizou nos pa\u00edses desenvolvidos no in\u00edcio dos anos 1960. Ganhou for\u00e7a na atualidade, com a globaliza\u00e7\u00e3o. Chegou ao Brasil por volta da d\u00e9cada de 1990. O que se discute agora, no pa\u00eds, \u00e9 a possibilidade de se terceirizar tamb\u00e9m aatividade-fim: uma metal\u00fargica poderia utilizar os servi\u00e7os de oper\u00e1rios terceirizados, sem contrat\u00e1-los, negociando com uma empresa que fornece m\u00e3o de obra especializada. O tema \u00e9 pol\u00eamico, como mostra a colet\u00e2nea de textos que informa essa proposta de reda\u00e7\u00e3o. Leia-os e redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa a favor ou contra a terceiriza\u00e7\u00e3o, de acordo com o seu ponto de vista sobre a quest\u00e3o.", "Direitos em conflito: liberdade de express\u00e3o e intimidade": "Em abril do ano passado, um hacker clonou o telefone da primeira-dama Marcela Temer e tentou chantage\u00e1-la, amea\u00e7ando divulgar conversas que jogariam \u201cna lama\u201d a reputa\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica. O hacker foi rapidamente preso e condenado por estelionato e extors\u00e3o. Neste ano, quando publicaram reportagens sobre o assunto, os jornaisFolha de S. Pauloe O Globo foram surpreendidos por uma liminar que os proibiu de faz\u00ea-lo, obrigando-os a retirar do ar textos j\u00e1 publicados em seussitesna internet. A proibi\u00e7\u00e3o dividiu opini\u00f5es. Para alguns, foi considerada censura e um atentado \u00e0 liberdade de express\u00e3o. Para outros, uma defesa leg\u00edtima da intimidade da primeira-dama. Por tr\u00e1s desses fatos, revelou-se um conflito entre dois incisos do quinto artigo da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que se referem justamente aos dois direitos: a liberdade de express\u00e3o e a inviolabilidade da intimidade do cidad\u00e3o. Leia os textos da colet\u00e2nea sobre o caso e redija uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa apresentando e defendendo seu ponto de vista sobre o tema: que fazer quando h\u00e1 conflitos entre dois direitos como esses? Qual deve prevalecer? Por qu\u00ea?", "Artes e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: opcionais ou obrigat\u00f3rias?": "No m\u00eas de setembro passado, o governo federal editou uma medida provis\u00f3ria instituindo uma reforma no ensino m\u00e9dio no pa\u00eds. Originalmente, a medida previa o fim da obrigatoriedade das disciplinas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e artes no ensino m\u00e9dio. Mediante rea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias de educadores e professores o governo voltou atr\u00e1s e a elimina\u00e7\u00e3o dessas disciplinas foi suspensa. Independentemente disso, supondo que a obrigatoriedade de esportes e artes venha mesmo a acabar, como voc\u00ea se posicionaria sobre essa quest\u00e3o? Concorda em que as duas disciplinas devem necessariamente ser parte do curr\u00edculo do ensino m\u00e9dio? Ou elas podem ser opcionais, assim como outras (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o de portugu\u00eas, matem\u00e1tica e ingl\u00eas)? Veja na colet\u00e2nea de textos que informa esta proposta de reda\u00e7\u00e3o opini\u00f5es sobre o assunto. Voc\u00ea est\u00e1 de acordo com alguma delas? Apresente os motivos que o levam ser a favor da obrigatoriedade ou contra ela? Voc\u00ea acha que artes e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica s\u00e3o essenciais \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos estudantes do ensino m\u00e9dio? Por qu\u00ea? Exponha suas ideias numa disserta\u00e7\u00e3o argumentativa.", "Voc\u00ea faz parte da turma do \"eu me acho?\"": "Sabe o que significa a express\u00e3o turma do \"eu me acho\"? Ela se refere a adolescentes e jovens adultos que foram de excessivamente mimados pelos pais, por seus professores e educadores de modo geral. Criados como se tivessem todos os direitos, como se fossem merecedores de constantes elogios e reconhecimento por tudo que fazem, acham-se especiais e t\u00eam dificuldade de se adaptar \u00e0 vida em sociedade, quando deixam a redoma do lar ou da escola. O fen\u00f4meno \u00e9 explicado por especialistas na reportagem que deu origem a essa proposta de reda\u00e7\u00e3o. Leia com aten\u00e7\u00e3o um trecho do artigo, que esclarece os conceitos de \"narcisismo\" e de \"gera\u00e7\u00e3o eu\" \u2013 outras formas de se referir \u00e0 turma do \"eu me acho\". A seguir, redija uma reda\u00e7\u00e3o dissertativa, dizendo se voc\u00ea se considera ou n\u00e3o um representante desse tipo de jovem. O texto deve ter car\u00e1ter argumentativo, ou seja, voc\u00ea precisa apontar as raz\u00f5es pelas quais se julga em rela\u00e7\u00e3o ao problema.", "Escola no Brasil: com partido ou sem partido?": "Se voc\u00ea \u00e9 um estudante \"antenado\", deve estar acompanhando um debate em curso no pa\u00eds, que op\u00f5e defensores de teses diferentes sobre o papel do professor em sala de aula. De um lado, a organiza\u00e7\u00e3o Escola Sem Partido afirma que os professores, extrapolando as suas obriga\u00e7\u00f5es, aproveitam de sua situa\u00e7\u00e3o de mestres para doutrinar ideologicamente seus alunos, favorecendo uma vis\u00e3o de mundo formulada pela chamada esquerda. De outro, est\u00e3o v\u00e1rios educadores e professores que contestam a exist\u00eancia dessa doutrina\u00e7\u00e3o esquerdista e garantem que as disciplinas, especialmente de Humanidades, n\u00e3o podem ser ensinadas de modo neutro, pois h\u00e1 nelas um car\u00e1ter intrinsecamente ideol\u00f3gico. Acusam ainda a proposta da Escola Sem Partido de ser ela mesma ideol\u00f3gica, vinculada ao pensamento conservador e de direita. Enquanto estudante do ensino m\u00e9dio, como voc\u00ea v\u00ea esse debate? Concorda com um dos lados da pol\u00eamica? Julga-se v\u00edtima de doutrina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica? Ou cr\u00ea que seus professores o orientam para ter uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade? Exponha o seu ponto de vista sobre o assunto, justificando sua opini\u00e3o. Veja informa\u00e7\u00f5es sobre o debate na colet\u00e2nea de textos que integra esta proposta.", "Escravizar \u00e9 humano?": "A escravid\u00e3o tem origem muito antiga. Provavelmente, existe desde a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Era comum nas grandes civiliza\u00e7\u00f5es do passado, como o Egito, a Gr\u00e9cia e Roma. No Brasil, da Col\u00f4nia ao Imp\u00e9rio, o trabalho escravo era legal. Por conta da escravid\u00e3o, os Estados Unidos passaram por uma sangrenta Guerra Civil. No entanto, a explora\u00e7\u00e3o de trabalhos for\u00e7ados n\u00e3o \u00e9 um fato que pertence ao passado: ainda hoje existem, em todo o mundo, regimes de trabalhos semelhantes \u00e0 escravid\u00e3o. Um relat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Walk Free, uma entidade de combate a essa pr\u00e1tica, revela que h\u00e1 pelo menos cerca de 45 milh\u00f5es de escravos na atualidade em todo o mundo. O problema existe tanto em pa\u00edses em desenvolvimento, quanto em pa\u00edses ricos da Europa, da Am\u00e9rica ou da \u00c1sia. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o caso de se perguntar se esse fen\u00f4meno \u00e9 inerente \u00e0s sociedades humanas e se isso vai sempre existir, por maior que seja o grau de nossa civiliza\u00e7\u00e3o. O que voc\u00ea acha? Exponha suas opini\u00f5es numa disserta\u00e7\u00e3o argumentativa sobre o tema da escravid\u00e3o.", "Estupro: como prevenir esse crime?": "No m\u00eas de maio passado, a not\u00edcia de um estupro coletivo ocorrido no Rio de Janeiro chocou o Brasil e o mundo, provocando as mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es de indigna\u00e7\u00e3o. Independentemente da forma como ocorre, o estupro n\u00e3o \u00e9 um problema exclusivamente brasileiro. Um caso coletivo ocorreu na \u00cdndia em 2012 e uma especialista norte-americana no tema j\u00e1 chamou esse tipo de viol\u00eancia contra a mulher de \u201cepidemia social\u201d nos Estados Unidos, o que talvez corresponda ao que esteja sendo chamado aqui de \u201ccultura do estupro\u201d. Sobre a exist\u00eancia da viol\u00eancia sexual contra a mulher ser um fato concreto e frequente est\u00e3o todos de acordo. J\u00e1 a sobre a maneira de lidar com o crime h\u00e1 bastante controv\u00e9rsia. H\u00e1 quem defenda a educa\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a da mentalidade machista, al\u00e9m da puni\u00e7\u00e3o convencional dos culpados: a reclus\u00e3o por tempo vari\u00e1vel (m\u00ednimo de seis, m\u00e1ximo de 30 anos). H\u00e1 quem v\u00e1 al\u00e9m, propondo solu\u00e7\u00f5es mais radicais, como a castra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Como voc\u00ea encara essa quest\u00e3o? Qual lhe parece o modo certo de lidar com o problema? Por qu\u00ea? N\u00e3o deixe de ler os textos da colet\u00e2nea que podem ajud\u00e1-lo a refletir sobre o assunto.", "Pol\u00edtica X Ci\u00eancia: a \"p\u00edlula do c\u00e2ncer\"": "Sob press\u00e3o popular, o Congresso Nacional decretou e a presidente da Rep\u00fablica sancionou a lei 13.269, em 13 de abril deste ano, autorizando o uso da subst\u00e2ncia fosfoetanolamina sint\u00e9tica \u2013 a chamada \u201cp\u00edlula do c\u00e2ncer\u201d - por pacientes diagnosticados com neoplasia maligna. A medida atendeu aos anseios de muitos cidad\u00e3os afetados por diversos tipos de c\u00e2nceres e seus familiares, mas desagradou os cientistas, que questionam a efic\u00e1cia da subst\u00e2ncia, bem como exigem pesquisas e testes antes da libera\u00e7\u00e3o de qualquer produto farmac\u00eautico. Pois bem, se os cientistas, que s\u00e3o as principais autoridades nessas quest\u00f5es, foram contra a libera\u00e7\u00e3o, os pol\u00edticos tinham o direito de contrari\u00e1-los, criando uma lei, por assim dizer, contr\u00e1ria aos princ\u00edpios da ci\u00eancia? Sobre quest\u00f5es de sa\u00fade, quem deve dar a \u00faltima palavra: a Pol\u00edtica ou a Ci\u00eancia? Apresente sua opini\u00e3o sobre a quest\u00e3o, defendendo sua posi\u00e7\u00e3o com argumentos. A colet\u00e2nea de textos que integra essa proposta de reda\u00e7\u00e3o pode ajud\u00e1-lo a refletir sobre o tema.", "Impeachment: a presidente deve perder o mandato?": "A principal discuss\u00e3o pol\u00edtica do Brasil, neste m\u00eas de abril de 2016, \u00e9 o impeachment da presidente da Rep\u00fablica. O processo, na verdade, j\u00e1 foi deflagrado, quando a C\u00e2mara dos Deputados acatou o pedido formulado por dois juristas de renome e criou uma comiss\u00e3o especial, notificando a presidente Dilma Rousseff, que agora tem de apresentar sua defesa. Independentemente do andamento do caso, que vai evoluir ao longo do m\u00eas ou por mais tempo, \u00e9 fato que existem dois grupos opostos acerca da quest\u00e3o: os que s\u00e3o favor\u00e1veis e os que s\u00e3o contr\u00e1rios ao impeachment. Representantes dos dois grupos apresentam argumentos para defender sua posi\u00e7\u00e3o, como se pode ver pela colet\u00e2nea de textos que integra esta proposta de reda\u00e7\u00e3o. Levando isso em considera\u00e7\u00e3o, bem como seus pr\u00f3prios conhecimentos sobre o assunto, como voc\u00ea, enquanto estudante e cidad\u00e3o, se posiciona diante do problema. \u00c9 favor\u00e1vel ou contr\u00e1rio ao impeachment? Por qu\u00ea? Exponha seu modo de ver essa situa\u00e7\u00e3o numa disserta\u00e7\u00e3o argumentativa.", "Carta-convite: discutir discrimina\u00e7\u00e3o na escola": "Em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (SP), no dia 22 de fevereiro de 2016,um estudante de 18 anos foi violentamente agredidocom pauladas, socos e pontap\u00e9s, na sa\u00edda da escola. Motivo: ele \u00e9 homossexual. Apesar de abomin\u00e1vel, o fato n\u00e3o chega a ser in\u00e9dito. A prop\u00f3sito,uma pesquisa recente revelou que cerca de 20% dos alunos de v\u00e1rios Estados brasileiros n\u00e3o querem ter colegas homossexuais, travestis, transexuais ou transg\u00eaneros. Suponha que, na sua escola, diante de um problema desse tipo, isto \u00e9, a presen\u00e7a de um ou mais alunos com op\u00e7\u00e3o sexual diferente da maioria, um grupo de alunos resolveu marcar uma discuss\u00e3o sobre o assunto, de modo a propor solu\u00e7\u00f5es e estabelecer uma conviv\u00eancia pac\u00edfica. Voc\u00ea ficou encarregado de escrever a carta-convite a todos os membros da comunidade escolar a participar dessa reuni\u00e3o. No seu texto, voc\u00ea deveconvenceros destinat\u00e1rios da import\u00e2ncia da iniciativa. No artigo abaixo, publicado peloUOL Vestibular, voc\u00ea vai encontrar algumas reflex\u00f5es acerca de intoler\u00e2ncia, toler\u00e2ncia, direitos humanos e alteridade.Voc\u00ea deve us\u00e1-los em seu texto, adaptando-os \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de sua carta-convite.", "Forma f\u00edsica, corpo perfeito e consumismo": "Vale tudo para obter um corpo perfeito? Os fatos indicam que n\u00e3o, como se pode ver por relatos publicados na imprensa. N\u00e3o bastasse isso, os especialistas da \u00e1rea m\u00e9dica alertam constantemente para os perigos de cirurgias desnecess\u00e1rias, de usar produtos qu\u00edmicos inadvertidamente, de apelar para profissionais (nem sempre da \u00e1rea m\u00e9dica) que fazem o servi\u00e7o a pre\u00e7os m\u00f3dicos. Mesmo assim, \u00e9 crescente o n\u00famero de pessoas que se disp\u00f5em a realizar os mais variados procedimentos, em busca do corpo dos seus sonhos - ou daquele que a moda e os meios de comunica\u00e7\u00e3o apresentam como perfeito. S\u00f3 para dar um exemplo, uma pesquisa da Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia mostrou que as cirurgias est\u00e9ticas em adolescentes aumentaram 141% em quatro anos. Diante desse quadro, \u00e9 o caso de se perguntar: teria o corpo perfeito se transformado tamb\u00e9m num objeto de consumo? O consumismo, afinal, chegou \u00e0 forma f\u00edsica e \u00e0 anatomia, assim como tem invadido v\u00e1rios outros aspectos da vida contempor\u00e2nea?", "Disciplina, ordem e autoridade favorecem a educa\u00e7\u00e3o?": "Os col\u00e9gios militares de v\u00e1rios Estados do Brasil se tornaram destaque nos meios de comunica\u00e7\u00e3o pelos bons resultados que seus alunos obtiveram no Enem no ano passado. Para muitos pais e educadores, estabelecimentos de ensino regidos pela disciplina militar proporcionam aos alunos aquilo que se espera de uma escola: formar alunos competentes para enfrentar os desafios da educa\u00e7\u00e3o, entre os quais o Enem e, depois, a vida universit\u00e1ria. Naturalmente, h\u00e1 quem n\u00e3o concorde com isso e por motivos t\u00e3o razo\u00e1veis quanto aqueles dos que pensam diferente. H\u00e1 quem diga que a rigidez da ordem militar n\u00e3o colabora com a forma\u00e7\u00e3o de mentes abertas, cr\u00edticas e criativas. Veja opini\u00f5es a favor e contra essas escolas na colet\u00e2nea de textos que integra esta proposta de reda\u00e7\u00e3o. Depois disso, redija um texto dissertativo-argumentativo, dizendo se voc\u00ea estuda ou estudaria num col\u00e9gio militar, e quais s\u00e3o os motivos que o levam a tomar sua posi\u00e7\u00e3o. Conclua seu texto refletindo se a disciplina, a ordem, o respeito \u00e0 autoridade s\u00e3o ou n\u00e3o s\u00e3o \u00fateis no processo educacional de um jovem.", "O sucesso vem da escola ou do esfor\u00e7o individual?": "De modo geral, n\u00e3o \u00e9 segredo para ningu\u00e9m que a realidade da educa\u00e7\u00e3o brasileira enfrenta h\u00e1 muito tempo uma situa\u00e7\u00e3o complicada. N\u00e3o faltam exemplos que evidenciam a baixa qualidade do ensino no pa\u00eds. No Enem do ano passado, por exemplo, enquanto 8,5% dos alunos tiraram zero na prova de reda\u00e7\u00e3o, a nota m\u00e1xima foi obtida por apenas 0,004%. Agora, uma pesquisa acaba de revelar que ao menos um de cada cinco estudantes do 3\u00ba ano do ensino fundamental\u00a0da escola p\u00fablica n\u00e3o atinge n\u00edveis m\u00ednimos de alfabetiza\u00e7\u00e3o em leitura, escrita e matem\u00e1tica. No entanto, mesmo diante desse panorama, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrar casos de sucesso e supera\u00e7\u00e3o entre os estudantes brasileiros, como mostram tr\u00eas reportagens publicadas peloUOL Educa\u00e7\u00e3oem setembro, integrantes da colet\u00e2nea de textos que informa esta proposta de reda\u00e7\u00e3o. Levando em conta esses diferentes fatos, \u00e9 o caso de se perguntar: o sucesso nos estudos depende mais do esfor\u00e7o individual do que de escola eficientes, capacitadas para produzir os resultados que dela se esperam? Desenvolva uma disserta\u00e7\u00e3o argumentativa sobre o tema, expondo e defendendo o seu ponto de vista sobre essa quest\u00e3o."}